\section{¿Que asociación existe entre los términos más frecuentes y las
    características de las canciones con su positividad o negatividad?\\
    \small{}}
\label{sec:pregunta1}

\begin{table}[H]
    \footnotesize
    \centering
    \begin{tabular}{|c|p{4cm} c p{4cm}|c|c|c|c|}
        \hline
        N & LHS &   & RHS & s & c & l & \# \\ \hline

        1 &
        {
            \{is_en_grupo=FALSE,
             level_duration=media,
             level_speech=bajo,
             TERM_like,
             TERM_love\}} &
            $\Rightarrow$ & {\{level_positividad=positivo\}} & 0.10 & 0.79
            & 1.44 & 44 \\ \hline

        2 &
        \{level_duration=media, level_pop=top_30, TERM_like\} &
            $\Rightarrow$ & \{level_positividad=positivo\} & 0.10 & 0.77 &
            1.41 & 43 \\ \hline

        3 &
        \{is_lively=FALSE, level_pop=top_30, level_speech=bajo, level_valence=neutral\} &
            $\Rightarrow$ & {\{level_positividad=positivo\}} & 0.10 & 0.71
            & 1.30 & 43\\ \hline

        4 &
        {\{TERM_eyes\}} & $\Rightarrow$ &
        {\{level_positividad=positivo\}} & 0.11 & 0.70 & 1.29 & 49 \\ \hline

        5 &
        \{is_acoustic=FALSE, is_danceable=TRUE, is_lively=FALSE, TERM_fuck\} & $\Rightarrow$ &
        {\{level\_positividad=negativo\}} & 0.10 & 0.48 & 1.53 & 43 \\ \hline

        6 &
        {\{TERM\_fuck\}} & $\Rightarrow$ &
        {\{level\_positividad=negativo\}} & 0.10 & 0.47 & 1.50 & 44 \\ \hline

        7 &
        {\{is\_danceable=TRUE,is\_lively=FALSE,level\_valence=down\}} & $\Rightarrow$ &
        {\{level\_positividad=negativo\}} & 0.11 & 0.41 & 1.31 & 48 \\ \hline

    \end{tabular}
    \caption{Reglas de asociación sobre positividad en relación a
    términos y características de canciones. (s = soporte, c = confianza, l
= lift, \# = count)}
    \label{tbl:pregunta_1}
\end{table}

Luego de la creación del documento \emph{transacciones} como se describió
en la Sección~\ref{sec:metodologia}, conteniendo características y términos
de cada canción, se procedió a la búsqueda de reglas de asociación.
Para la misma se utilizó el algoritmo \emph{apriori} con un
mínimo \emph{support} de 10\%, mínima \emph{confianza} de 70\% y mínima
longitud de 1 con consecuente \emph{level_positividad=positivo};
y para la búsqueda de reglas asociada \emph{level_positividad=negativo}, mínimo
\emph{support} de 10\%, mínima \emph{confianza} de 40\% y mínima longitud
de 1. En el primer caso se obtuvieron 342 reglas y en el segundo 320 para los parámetros
utilizados. De este conjunto se seleccionaron 7 reglas representativas
de las asociaciones encontradas que se describen en la
Tabla~\ref{tbl:pregunta_1}.

En el caso de la reglas asociadas a sentimiento positivo se encontró
que la variable \emph{is_lively} toma valor \emph{FALSE} indicando
canciones grabadas en estudio. En cuanto a la duración se asocia con
valores medios y no había dentro de las reglas
asociación con ubicaciones máximas en el \emph{ranking} entre las
posiciones 31 y 200 pero sí fuerte asociación con puestos altos
(\emph{level_pop=top_30}).

Respecto de las características de los términos y en concordancia con lo
esperado, aparecieron los relacionados con la emoción positiva:
\emph{eyes}, \emph{love} y \emph{baby}. Otros términos fueron hallados pero
no reportados por interpretarse que pertenecen a un grupo de palabras
generales utilizado independientemente del nivel de positividad, por
ejemplo \emph{like}, \emph{yeah} o \emph{one}. Los términos no encontrados
entre estas reglas se asociaron a lenguaje explicito con marcado
sentimiento negativo: \emph{fuck}, \emph{bitch}, \emph{nigga}.

Con respecto a las reglas vinculadas a sentimientos negativos, no se encontró
asociación con el nivel de popularidad.
En este caso la duración era alta (\emph{level_duration=alta}) y se observó
\emph{level_valence} asignado por \emph{Spotify} bajo en concordancia.
Coincidiendo con lo esperado, no se encontraron las palabras \emph{love} o
\emph{eyes}, pero si una fuerte asociación con las palabras \emph{never},
\emph{bitch}, \emph{fuck} y \emph{shit}.

En ninguno de los dos grupos se encontraron reglas vinculadas a la cantidad
de semanas que una canción haya estado entre los puestos 100 y 200.

Los valores de \emph{lift} en todos los casos fueron cercanos a 1.4
indicando dependencia entre el precedente y el consecuente.
Todas las reglas, basados en los limites establecidos, mostraron un
\emph{count} de más de 42 sobre un total de 439 canciones
estudiadas.

Con respecto a la \emph{confianza}, en las reglas
halladas con el consecuente de positividad alta
(\emph{level_positividad=positivo}), se observó que en el universo de las reglas
precedentes, en promedio un 70\% de las veces se trataba de una canción
positiva (\emph{confianza $=$ 0.7}). En el caso del grupo de reglas con
consecuente negativo (\emph{level_positividad=negativo}), se observó una
presencia de negatividad en el 40\% de las
reglas presentadas (\emph{confianza $=$ 0.4}).

